TVB投訴 莫乃光轉載支聯會六四短片被YouTube禁播

支聯會多年來屢次製作短片講述六四事件。不過，資訊科技界議員莫乃光大約十年前轉載的支聯會六四短片，今天突然被YouTube禁播，原因是無綫電視（TVB）就片段中一段30秒新聞片提出申訴。莫乃光批評是「噤聲六四」。《明報》記者正向TVB查詢。

莫乃光早上於fb以「TVB，噤聲六四你去到幾盡？」為題發帖，指今早收到YouTube通告，禁播其於約10年前轉載的支聯會六四短片，原因是引用了一段有關內地毒奶粉新聞片。莫乃光認為不合理，指有關新聞片應屬於版權條例下容許豁免的「因時事理由作簡短轉載」，批評「無綫得閒過頭，現在才在網上找出這些十年的片來投訴封殺？可惡！版權法用來阻礙言論自由，是這樣的！」

莫乃光向《明報》記者表示，長逾4分鐘的支聯會六四短片中，除了內地毒奶粉新聞片，還有其他新聞片及向時任特首曾蔭權請願片段等，之前亦未曾出現過今次的情況。他又說，若十多年前的片段亦由於版權原因被禁播，「即是支聯會什麼都不用播」，他指這是版權條例容易被濫用的證明。

莫乃光另引述業者稱，TVB亦曾向fb提出類似版權要求，多宗特別針對「二次創作」引用TVB舊內容的政治評論內容，他認為「絕對是濫用版權條例」。

根據莫乃光上載的截圖，申訴者一欄顯示為「TVB」。《明報》記者正向TVB查詢，等待回覆。

根據現行版權條例，「為批評或評論某一作品或另一作品或批評或評論某一作品的表演而公平處理該某一作品」、「為報道時事而公平處理某一作品」，只要附有足夠的確認聲明，即不屬侵犯該某一作品的版權；「藉聲音紀錄、影片、廣播或有線傳播節目報道時事」，則不須附有確認聲明。